
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Pourcentages : sujet d'entraînement 1} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


 \exods\\
%polynésie 09/09
Nabolos et son frère Nanolos souhaitent gâter leur maman pour la fête des mères. Ils disposent de 90 \euro~ et profitent des soldes.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dans la vitrine d'une bijouterie, ils aperçoivent de superbes boucles d'oreilles à 120 \euro.

Pourront-ils les offrir à leur maman si il y a une  remise  de 25 \% sur ce prix ?
\item Dans la même bijouterie, ils aperçoivent une magnifique bague.

Après une remise de 20\:\%, le prix de la bague est de 78,40 \euro..

Quel était son prix initial ?
\item En s'apprêtant à sortir de la bijouterie, Nabolos est sous le charme d'un pendentif en nacre.

Voici ce qu'indique l'étiquette :
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(2,1)
\psframe(0,-1)(2,1)\rput(1,0.75){Pendentif} \rput(1,0){\np{124}~\euro}
\rput(1,-0.5){\np{89,50}~\euro}
\psline(0.5,-0.1)(1.5,0)
\end{pspicture}\end{center}

\vspace{0.75cm}

Déterminer le pourcentage de remise effectuée sur le prix de ce pendentif (arrondir à 0,1 \% près)
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\

\newpage

\exods\\
%madagascar 06/08
L'air, dans l'environnement terrestre, est un mélange constitué

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] 	de 78\:\% de diazote
\item[$\bullet~$]	de dioxygène
\item[$\bullet~$]	d'autres gaz (ozone, argon, vapeur d'eau, dioxyde de carbone, ...).
\end{itemize}

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  L'air contenu dans un ballon de football pèse $470,6$~g. Dans des conditions de température et de pression fixées, la masse d'un litre d'air est 1,3~g.

    \begin{enumerate}[\bf a.]
      \item Déterminer  la masse, en g de diazote à l'intérieur du ballon.
      \item Déterminer le volume (en litre) d'air contenu dans le ballon, puis le volume (en litre) de diazote contenu dans le ballon.
    \end{enumerate}




\item  Une salle de classe de volume 30~m$^3$ contient 6,3~m$^3$ de dioxygène. Trouver le pourcentage de dioxygène et le pourcentage des gaz présents dans l'air, autres que le diazote et le dioxygène.\\
\end{enumerate}
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\


\vspace{0.5cm}

\exods\\
\emph{Les deux questions suivantes sont indépendantes.}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Dans une entreprise, 60 \% du personnel part en vacances en juillet, et parmi eux, 70 \% partent au bord de la mer. \\
Quelle est la proportion de membres du personnel de cette entreprise partant en juillet au bord de la mer ?\\
  \item Suite à une épidémie de grippe, 2,75 \% des élèves d'un lycée sont malades et absents depuis plus d'une semaine et 5 \% des élèves sont malades.\\
      Parmi les élèves malades, quelle est la proportion d'élèves absents depuis plus d'une semaine ?\\
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\

\vspace{0.5cm}

\exods\\
Le manager d'un groupe de rock étudie l'évolution des ventes de leur dernier album pendant les trois mois qui ont suivi sa sortie. Entre la fin du premier mois et celle du deuxième mois, les ventes ont augmenté de 20 \%. Mais entre la fin du deuxième mois et celle du troisième mois, elles ont chuté de 20 \%.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Calculer le taux d'évolution global du nombre de ventes de l'album sur les trois premiers mois.
  \item Le groupe de rock a vendu 4000 albums pendant le premier mois. Calculer le nombre d'albums vendus pendant les trois mois qui ont suivi la sortie de l'album.
  \end{enumerate}


${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
\newpage

\exods\\
Un commerçant augmente les prix de tous ses articles de 8\:\%. Un objet coûte $x$ euros.
 Après avoir subi cette augmentation, il coûte $y$ euros.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  Exprimer $y$ en fonction de $x$.
\item  Un téléphone coûte, avant augmentation, 329 euros.
 Combien coûtera-t-il après ?
\item  Un téléviseur coûte, après augmentation, 540 euros. Combien coûtait-il avant ?\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$



\vspace{1cm}
\exods\\

La feuille de calcul suivante, extraite d'un tableur, donne la part de la surface agricole couverte par l'agriculture biologique (en pourcentage de la surface agricole totale) en Suède, entre 2010 et 2016 :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{5cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&A &B &C &D &E &F &G &H\\ \hline
1 	&Année 	&2010 &2011 &2012 &2013 &2014 &2015 &2016\\ \hline
2 	&Part de la surface agricole couverte
par l'agriculture biologique en
Suède (en pourcentage de la surface
 agricole totale)&14,3 &15,7 &15,76 &16,5 &16,53 &17,09 &18,21\\ \hline
3	& Taux d'évolution par rapport à 2010 (en pourcentage arrondi au centième)&\multicolumn{1}{>{\columncolor{gray}}c|}{\quad}&&&&&&\\ \hline
\multicolumn{9}{r}{\footnotesize \emph{Source : ec. europa. eu/ eurostat}}\\
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item En 2010, la surface agricole totale en Suède est de 2 800 000 hectares. Déterminer le nombre d'hectares consacrés à l'agriculture biologique.
        \item En 2016, le nombre d'hectares consacrés à l'agriculture biologique est de 543 000 hectares. Déterminer la surface agricole totale en Suède en 2016 (arrondie au millier d'hectares)
      \end{enumerate}


\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Déterminer la valeur que l'on doit avoir dans la cellule $C3$ .
        \item Quelle formule peut-on saisir en cellule C3 pour obtenir, par recopie vers la droite, les valeurs de la plage de cellules C3:H3 ?
      \end{enumerate}



\item Déterminer le taux d'évolution global de la part de la surface agricole couverte par l'agriculture biologique en Suède entre 2010 et 2016. On l'exprimera en pourcentage.
\item  Le gouvernement suédois a pour objectif que, d'ici 2025, un quart de la surface agricole totale soit occupé par l'agriculture biologique.

On suppose qu'à partir de 2016, la part de la surface agricole couverte par l'agriculture biologique augmente de 4\,\% par an en Suède.

L'objectif du gouvernement sera-t-il atteint au vu de cette hypothèse ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
\end{document} 